\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Análisis de Viabilidad, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Anál.Viabilidad  Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Análisis de Viabilidad}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2016-10-17}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
ANÁLISIS DE VIABILIDAD PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
17 de Octubre de 2016
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
ANÁLISIS DE VIABILIDAD PARA:\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, y la planta baja.\\
\\
El presente análisis de viabilidad del sistema a construir se genera para ofrecer una idea general de la viabilidad del desarrollo del proyecto y valorar sus beneficios frente al coste del mismo, valorando sobre todo los aspectos económicos y operativo, puesto que en easpecto legal no existirán restricciones.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a desarrollar es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en su desarrollo y los interesados que deban aceptar los aspectos aquí descritos.
}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
Este proyecto tiene un alcance local, puesto que la infraestructura no será accesible desde el exterior, y sólo será utilizable por personal perteneciente a la ESI.\\
Las unidades organizativas que se verán afectadas por el nuevo sistema serán los técnicos del edificio, que deberán dar manteniemiento a esta nueva infraestructura, y los usuarios, ya sean estudiantes, profesores o tecnólogos.\\
Los objetivos generales del estudio de viabilidad serán el económico y operativo, en los que se valorarán el beneficio y la mejora funcional que ofrecerá el sistema.
}
\clearpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}

}
\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\bigskip

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{ROI} &
{Return of Investment}\\\hline
{TIC} &
{Tecnologías de Información y Comunicación}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}

\newpage
\section[SITUACIÓN ACTUAL]{\rmfamily\bfseries SITUACIÓN ACTUAL}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Actualmente no existe un sistema que proporcione la funcionalidad solicitada. La red Eduroam podría sin problemas ofrecerla, pero por motivos de seguridad  sólo pueden conectarse personas pertenecientes a la UCLM y no dispositivos autónomos. 
Esto implica que no se dispone de un estado previo con el que comparar, sino que se partirá totalmente de cero.\newline
Dado que no existe un sistema como tal, cuando surge la necesidad de trabajar con algo relacionado con IoT es necesario el despliegue de una pequeña red ad-hoc, normalmente con sólo un punto de acceso que cubra la necesidad momentaneamente, y que sea retirado una vez finalizado el trabajo.\newline
Este tipo de prácticas van en contra de las políticas de seguridad de la ESI, y el personal de TIC suele llamar la atención a quienes las emplean.
Los usuarios de estos sistemas son, por norma general, las mismas personas que han desplegado estas redes ad-hoc: estudiantes y personal de investigación.
En lo referente a Sistemas de Información existentes, ocurre lo mismo que con la infraestructura en sí: éstos son creados o instalados según las necesidades del proyecto, y retirados al finalizar el trabajo.
}

\section[ANÁLISIS DE VIABILIDAD]{\rmfamily\bfseries ANÁLISIS DE VIABILIDAD}
\hypertarget{RefHeading17059017292}{}
{
En esta sección se valorarán los costes relacionados con el diseño y despliegue del nuevo sistema, al igual que los beneficios relativos a disponer de dicho sistema, y el impacto que supondrá el nuevo sistema en los usuarios y los sistemas existentes.
}

\subsection[ESTUDIO DE LA SOLUCIÓN]{\rmfamily\bfseries ESTUDIO DE LA SOLUCIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
La solución propuesta para la petición realizada por la ESI es el diseño de una red inalámbrica independiente de las ya existentes, que permita la conexión de dispositivos autónomos de forma que se permita el trabajo de investigación con el Internet de las Cosas, y el desarrollo de aplicaciones relacionadas con este campo.\newline
Para ello, según el diseño preliminar, será necesario desplegar una serie de puntos de acceso inalámbricos a lo largo del edificio, que se interconectarán a través de un switch. Estos dispositivos darán lugar a la nueva infraestructura, para la cual deberá desarrollarse una aplicación de muestra que pruebe su correcto funcionamiento. Para dicha aplicación será necesario desplegar 30 sensores de temperatura y humedad por todo el edificio.
}

\subsection[COSTES]{\rmfamily\bfseries COSTES}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Los costes relativos al diseño y despliegue del sistema tienen en cuenta el hardware que se debrá adquirir: puntos de acceso, switches, sensores, cableado y herramientas.
También debe especificar el coste de productos software adquiridos, el de servicios externos contratados, coste de la instalación del sistema y el asociado a costes de operaciones y mantenimiento.\newline
Teniendo en cuenta todos los factores mencionados en dicho documento, el proyecto tendrá un coste total de 50.900\EUR{}
}

\subsection[BENEFICIOS]{\rmfamily\bfseries BENEFICIOS}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}

\subsubsection[Movilidad]{\rmfamily\bfseries Movilidad}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Al disponer de la nueva infraestructura de red, los usuarios podrán ubicar sus dispositivos allá donde lo necesiten, incluso podrán desplegarse dispositivos que puedan cambiar de forma independiente su posición, sin necesidad de depender de un ser humano para ello o de la modificación el cableado existente. Esto supone una enorme ventaja, puesto que ofrece posibilidades que con las redes cableadas es imposible conseguir.
}

\subsubsection[Capacidad de instalación en lugares difíciles de cablear]{\rmfamily\bfseries Capacidad de instalación en lugares difíciles de cablear}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Una gran parte de los dispositivos IoT existentes están diseñados para poder ser instalados en lugares donde instalar cableado es una tarea costosa. Dichos dispositivos hacen uso de las comunicaciones inalámbricas para conseguirlo, de forma que se consigue un gran ahorro en su instalación al no ser necesaria ninguna instalación aparte de la del propio dispositivo. Esto no sólo reduce costes, sino que además agiliza el proceso de instalación, reduciendo el tiempo necesario para ello y permitiendo que éste pueda dedicarse a las labores de investigación. 
}

\subsubsection[Tiempos reducidos de instalación]{\rmfamily\bfseries Tiempos reducidos de instalación}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El tiempo necesario para la instalación de la propia red es significativamente menor que si se tratase de una red cableada, puesto que éstas últimas necesitan desplegar mucho más cableado, con sus correspondientes rosetas de conexión y métodos para conducir el cableado en caso de no disponer de dichas facilidades de forma previa.\newline
El despliegue de una red inalámbrica en cambio reduce drásticamente el tiempo de instalación, permitiendo su disponibilidad para el uso de una forma mucho más temprana.
}

\subsubsection[Menor necesidad de cambios en el cableado]{\rmfamily\bfseries Menor necesidad de cambios en el cableado}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Con el paso del tiempo el cableado se deteriora. Por las mismas razones anteriormente expresadas, la ventaja de una red inalámbrica frente a una cableada en este sentido es obvia. El coste relativo al mantenimiento de cableado se reduce significativamente, además de que se consigue evitar averías relacionadas con el posible mal estado del mismo.
}

\subsubsection[Ganancia en productividad]{\rmfamily\bfseries Ganancia en productividad}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Con el despliegue del nuevo sistema dejará de ser necesaria la instalación de redes y servicios ad-hoc de forma temporal para realizar el trabajo de investigación relacionado con el IoT.\newline
Dado que no existe un sistema actualmente que permita realizar de forma ágil el trabajo de investigación referente al IoT, este nuevo sistema significará una gran ganancia en productividad, ya que el tiempo que actualmente se emplea en instalar estos sistemas ad-hoc podrá emplearse en el objetivo principal de los investigadores.
}

\subsubsection[Impacto en usuarios]{\rmfamily\bfseries Impacto en usuarios}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
El impacto que producirá el despliegue de el nuevo sistema sobre los usuarios será positivo, puesto que se tratará de un sistema sencillo de utilizar, y que aumentará su productividad, puesto que ya no será necesario el despliegue de sistemas específicos para una tarea.\newline
Del mismo modo, el impacto sobre el personal técnico del edificio será mínimo, ya que uno de los principales requisitos del sistema es la gestión centralizada, de modo que el mantenimiento del sistema provocará el menor impacto posible en su trabajo.
}

\subsubsection[Impacto en sistemas existentes]{\rmfamily\bfseries Impacto en sistemas existentes}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Al desplegar este nuevo sistema, se evitará el impacto más negativo que causaba el sistema que se usaba anteriormente: como se comenta en la descripción de la situación actual, el personal de investigación que necesitase de una infraestructura de red inalámbrica para su trabajo, debía implementar una pequeña solución ad-hoc que incumplía las normas de seguridad de la ESI, lo que implicaba una movilización por parte del personal de TIC para parar este tipo de actividad.\newline
Con esta nueva solución este tipo de prácticas no serán necesarias, por lo que dejará de afectar negativamente al departamento de TIC.\newline
Además de esto, el impacto que pueda causar el nuevo sistema sobre los que ya están desplegados en la ESI debe ser mínimo. El principal obstáculo a salvar en el diseño de esta red será la interferencia con los puntos de acceso existentes, ya sea utilizando canales que estén libres, o distintas frecuencias, de modo que se minimice este impacto.\newline
}

\subsection[CONCLUSIÓN]{\rmfamily\bfseries CONCLUSIÓN}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
A pesar de que el nuevo sistema a desarrollar apenas aportará beneficios económicos tangibles  a corto plazo haciendo que el ROI sea difícil de obtener, su despliegue permite una serie de beneficios que no se podrían obtener de otra manera, por lo que se concluye que la realización del proyecto es viable.
}

\end{document}
